回歸前運離港 珍貴文件藏民居地牢

回歸前運離港 珍貴文件藏民居地牢

蔡耀昌在九七回歸前運走學聯舊文件，並長期存放在外國華僑家中。區民傑攝

【特稿】

《蘋果》周一起一連五日刊登的學聯文件解密報道，大部份資料源自一批塵封30年的老舊文件，1989年出任學聯「中國民主基金」管理委員會主席的蔡耀昌透露，相關文件一直由他一人保管，1997年香港回歸前夕，文件一度被運送到外國，「基金文件有好多敏感資料，當時認為唔能夠留喺香港，始終涉及好多人安全問題」，歷史文件曾輾轉存放在外國的迷你倉、當地華僑家中地牢，近年才被運送返港。

蔡耀昌憶述，1989年後至90年代中期的基金文件，初期存放於自己家中，之後因擔心不安全，一度放在本地銀行保管箱；至1997年回歸前夕，他開始考慮文件留在香港是否恰當，「支聯會喺九七前，都將大部份（六四相關）資料轉移去外國」。

相關新聞：「白先生」收港資金囚10年

華僑來港悼司徒華 完璧歸趙

蔡於是隻身上路，將所有基金文件放在一行李箱運到外國，初期存放在類似迷你倉的地方，惟長年存放涉及費用不少，之後獲一名當地華僑朋友幫忙、改為存放在其家中地牢，該朋友亦一直支援當地民運工作。

2011年，支聯會主席司徒華逝世，移居各地的華僑紛紛回港參加追思會，該名朋友當時趁機將文件完璧歸趙，「佢直情帶番個篋返嚟，我再搵咗個適當地方擺放」。適逢今年是六四事件發生30年，蔡耀昌趁此時機公開文件，「如果再唔公開，唔知等到何年何月，希望告知市民，當年好多市民捐嘅錢，真係用咗喺支持八九民運身上」。蔡耀昌指將來會找適當地方展示這批珍貴文件，包括選取歷史價值較高的舊單據、文件紀錄等，成為六四紀念館的展品。

■記者周 婷

上一則
上一則
「白先生」收港資金囚10年

下一則
下一則
他們曾說過……

「白先生」收港資金囚10年
他們曾說過……
扣押禁離境 查問是否台灣特務國安逼三皮黨員錄悔過片

咁即係啲文件係關於乜野

學聯冇水抽要玩依啲